\documentclass[10pt]{article} % use larger type; default would be 10pt
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc} % set input encoding (not needed with XeLaTeX)
\usepackage[framed,autolinebreaks,useliterate]{mcode}
\usepackage[czech]{babel}	
%Laplace
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{bbm}
\usepackage{physics}

\setlength{\voffset}{-0.65in}   %upper border
\setlength{\hoffset}{-0.65in}   %left border
\textwidth= 450pt
\textheight = 650pt

%\title{[B3M35LSY] Assignment}
\author{Loi Do, doloi@fel.cvut.cz}
\date{2020} % Activate to display a given date or no date (if empty),
         % otherwise the current date is printed

\usepackage{titlesec}

\titleformat*{\section}{\large\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subsubsection}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\paragraph}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subparagraph}{\normalsize\bfseries}

\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\title{B3B35MSD, 2. cvičení}
\begin{document}
\maketitle

Cílem tohoto cvičení je naučit se následující kompetence:


% -------------------------------------
% -------------------------------------
% -------------------------------------


\section{Doplňte správně poloviční šipku do daného vazebního grafu pro jednoduchý elektronický či mechanický systém.}
\subsection{Úloha na cvičení}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/silaci.png}
\caption{Dva siláci.}\label{fig:silaci}
\end{figure}
Mějme dva siláky na obr.~\ref{fig:silaci}.
%https://youtu.be/6jqaxnZxB4k
\begin{itemize}
\item Podobně jako ve video-přednášce: https://youtu.be/6jqaxnZxB4k, úkolem je naznačit tok kladného výkonu mezi siláky poloviční šipkou. Nyní uvažujte ale všechny možné kombinace (čtyři), jak lze zvolit kladný směr rychlosti (doprava, doleva) a kladný smysl síly na laně (komprese, tenze).
\item Nakreslete pro všechny tyto kombinace správnou orientaci poloviční šipky.
\end{itemize}

Mějme jednoduchý elektrický obvod (zdroj napětí a rezistor) na obr.~\ref{fig:source_r_circuit}.
Postupujte obdobně, jako v předchozí úloze s dvěma siláky. Použijte Zdrojovou-spotřebičovou konvenci, jak bylo vysvětleno ve video-přednášce. 
Jelikož je polarita napětí již zafixována na prvcích, stačí uvažovat pouze dvě možnosti kladného směru proudu.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{figs/source_resistor.eps}
\caption{Jednoduchý elektrický obvod.}\label{fig:source_r_circuit}
\end{figure}

\section{Spočtěte modul transformátoru pro zadaný systém z elektrické, mechanické či hydraulické domény.}
\begin{figure}[!h]
    \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.65\textwidth]{figs/mech_trans.eps}
        \caption{Vícestupňová převodovka (ozubená kolečka).}\label{fig:mech_trans}
    \end{subfigure}
    ~	
    \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.65\textwidth]{figs/electric_trans.eps}
        \caption{Ideální elektrický tranformátor.}\label{fig:electric_trans}
    \end{subfigure}%
\caption{Příklady transformátorů z různých fyzikálních domén.}\label{fig:transformator}
\end{figure}

\subsection{Úloha na cvičení}
\begin{itemize}
\item Napište definiční vztahy pro transformátor tak, jak jsou definovány v tomto předmětu.
\item Vypočítejte moduly transformátorů z obr.~\ref{fig:transformator} (čísla u koleček označují počet zubů) převádějící vstup ($\omega_\mathrm{in}$, resp. $i_p$) na výstup ($\omega_\mathrm{out}$, resp. $i_s$).
\item Uvažujte sérii $N$ transformátorů, vizte obr.~\ref{fig:series_transformers}. Nalezněte modul celkového transformátoru převádějící zob. veličiny $(e_i,f_i)$ na $(e_o,f_o)$.
%\item Uvažujte systém na obr.~\ref{} složený z několika transformátorů z různých domén.
%Definujte pro každou výkonovou vazbu (poloviční šipku) fyzikální význam zobecněné síly a rychlosti.
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/series_transformers.eps}
\caption{Série transformátorů.}\label{fig:series_transformers}
\end{figure}



% -------------------------------------
% -------------------------------------
% -------------------------------------



\section{Použijte gyrátor pro modelování běžného kartáčového stejnosměrného motoru s permanentním magnetem. Pro zadané fyzikální parametry motoru určete modul gyrátoru.}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figs/dc_motor.eps}
\caption{DC-motor.}\label{fig:dc_motor}
\end{figure}
Schéma popisující běžný kartáčový stejnosměrný motoru s permanentním magnetem (DC motor) je na obr.~\ref{fig:dc_motor}.
Motor je napájen stejnosměrným zdrojem napětí, vinutí motoru můžeme modelovat za pomocí sériového spojení rezistoru, cívky a prvku, který převádí (bezeztrátově) elektrický výkon na mechanický výkon.
Zároveň se na tomto prvku generuje napětí $u_\mathrm{emf}$, které je úměrné úhlové rychlosti hřídele motoru.
V mechanické doméně je pak nutné ještě vzít v úvahu setrvačnost hřídele motoru a tření v ložisku (případně vliv zátěže).
DC motor lze pak popsat následující soustavou rovnic:
\begin{subequations}\label{eq:DC_motor}
\begin{align}
u_0 &= Ri + L\dv{i}{t} + u_\mathrm{emf} \;,\\
M &= J\dot{\omega} = Ki - M_b \;, \\
u_\mathrm{emf} &= K\omega \;,
\end{align}
\end{subequations}
kde $J$ je moment setrvačnosti hřídele, $M$ je moment síly vyvozený motorem a $M_b$ je brzdný moment způsobený zátěží (případně třením v ložisku).
Jiné vysvětlení funkčnosti DC motoru můžete nalézt ve video-přednášce: \\https://youtu.be/uKd4pNRFBP0?t=2447.
\subsection{Úloha na cvičení}
\begin{itemize}
\item Napište definiční vztahy pro gyrátor tak, jak jsou definovány v tomto předmětu.
\item Identifikujte, jaké veličiny jsou v rovnicích~\ref{eq:DC_motor} svázány přes gyrátor.
\item Čemu se rovná modul gyrátoru?
\item Pozn.: V DÚ nezapomeňte převést veškeré hodnoty do SI.
\item Pro lepší pochopení systému si zkuste rovnice~\ref{eq:DC_motor} odsimulovat jako soustavu DAE, případně rovnice upravte do stavového popisu. 
\end{itemize}



% -------------------------------------
% -------------------------------------
% -------------------------------------



\section{Pro zadaný zdroj a spotřebič s jejich výkonovými (zatěžovacími) charakteristikami použijte zobecněný transformátor pro zajištění maximálního přenosu výkonu ze zdroje do spotřebiče.}
Tato kompetence je pokryta ve video-přednášce: youtu.be/uKd4pNRFBP0?t=3111. 

\subsection{Úloha na cvičení}
Využijeme příklad z DÚ, pumpu připojenou na hydraulický píst, vizte obr.~\ref{fig:hydraulic_piston}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/hydraulic_piston.eps}
\caption{Pumpa připojená na hydraulický píst.}\label{fig:hydraulic_piston}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item Načrtněte blokové schéma (případně i přímo vazební graf) systému (zdroj $\rightarrow$ píst $\rightarrow$ Spotřebič (zátěž)) a vyznačte polovičními šipkami tok výkonu.
\item K polovičním šipkám uveďte veličiny zob. síly a rychlosti charakterizující dané fyzikální domény.
\item Napište rovnice pro převod veličin z hydraulické do mechanické domény na základě principů pro hydraulický píst. Jakým prvkem lze modelovat tyto vztahy?
\item Napište vzorec pro výpočet výkonu pro každou doménu (hydraulickou, mechanickou).
\item Vypočítejte, jaký maximální výkon může pumpa (na základě její zatěžovací charakteristice z DÚ) dodat do systému.
\item Pozn.: Nezapomeňte v DÚ odpovědět na všechny dílčí otázky a na převod různých veličin do základních jednotek.
\end{itemize}



% -------------------------------------
% -------------------------------------
% -------------------------------------



\section{Odvoďte vztah pro energii akumulovanou v prvku typu zobecněná setrvačnost, a to jak pro nelineární tak i pro lineární prvek.}
Tato kompetence (a ta následující) je pokryta ve video-přednášce youtu.be/uKd4pNRFBP0, cca od druhé třetiny.

\subsection{Úloha na cvičení}
\begin{itemize}
\item Vyjděte z obecného vztahu pro výpočet akumulované energie na prvku jakožto časový integrál součinu zob. síly a zob. rychlosti. Jaké jsou integrační meze?
\item Jaké dvě veličiny svazuje prvek typu zob. setrvačnost? Napište definiční vztah, a to jak lineární, tak i obecně nelineární prvek.
\item Použijte definiční vztah pro zob. setrvačnost pro úpravu vztahu pro výpočet energie. Jak se změní integrační meze?
\textbf{Doporučení:} Začněte lineárním vztahem a odvoďte známý vztah pro (kinetickou) energii.
\item  \textbf{Pozn.:} Vztah pro akumulovanou energii pro obecně nelineární prvek bude ve tvaru integrálu z 'nějaké' funkce. Musí se nicméně jednat o takový vztah, pro který v případě zadaného konkrétního vztahu pro zob. setrvačnost (např. toho lineárního), bude možné přímo provést integraci.
\end{itemize}



% -------------------------------------
% -------------------------------------
% -------------------------------------



\section{Odvoďte vztah pro energii akumulovanou v prvku typu zobecněná poddajnost, a to jak pro nelineární tak i pro lineární prvek.}
Postupujte obdobně jako v předchozí kompetenci.



\end{document}
